00:00:01 - 00:00:12
Speaker 1: Ja, hij loopt. Nou, dank je 
wel dat ik jou mag interviewen! Ik begin
met een hele eenvoudige vraag: 
welke functie heb je en hoelang doe je 
dit werk? 

00:00:13 - 00:00:27
Speaker 2: Ik ben beleidsmedewerker voor
de bibliotheek en doe projecten. Ik
werk hier nu twaalf en een half jaar.  
Ik weet het niet 
precies te zeggen hoor, maar een jaar of 
vier of vijf.

00:00:28 - 00:00:48
Speaker 1: Je bent beleidsmedewerker, 
zou jij willen vertellen bij welke 
interventies je allemaal betrokken bent 
hier in de bibliotheek? 

00:00:49 - 00:00:51
Speaker 2: Met betrekking tot 
Heerlen-Noord of in het algemeen?

00:00:51 - 00:00:53
Speaker 1: Zit daar verschil in? 

00:00:55 - 00:00:57
Speaker 2: Ja, we werken natuurlijk voor
de hele stad, en niet specifiek alleen 
voor Heerlen-Noord. 

00:00:57 - 00:01:02
Speaker 1: Zit er 
verschil in in wat jullie doen voor 
Heerlen-Noord en de rest van de stad?

00:01:02 - 00:01:21
Speaker 2: Nee, er zit niet specifiek 
verschil in, afgezien van één 
interventie waar we nu natuurlijk mee 
bezig zijn: in de box. Die hoort bij 
het Programma Heerlen-Noord. Die is ook 
opgepakt door het Programmabureau 
(Heeerlen-Noord, red.)
Voor de rest is al het werk 
wat we doen voor de hele stad.

00:01:21 - 00:01:38
Speaker 1: Dat zijn best wel veel 
interventies die jullie doen. Wat is 
handig? Gaan we er één of twee uitpikken
of zeg jij van: ik kan ook in algemene 
termen iets vertellen?

00:01:40 - 00:02:00
Speaker 2: Beide, denk ik. Het is 
misschien leuk om In de box te 
pakken, omdat dat natuurlijk iets is wat 
nu in ontwikkeling zit, zeg maar, dus 
voor ons ook nieuw is. En als je dat 
over 25 jaar pakt, hè, wat gebeurt er 
dan, en wat betekent dat ook voor de 
bibliotheek? 

00:02:04 - 00:02:14
Speaker 1: Worden die boxen al gegeven?

Speaker 2: Nee,nog niet. 

Speaker 1: Dus je 
weet eigenlijk nog niet goed hoe 
In de box werkt?

00:02:14 - 00:02:59
Speaker 2: Het probleem is natuurlijk 
dat nog niet echt iets gestart is 
vandaag. We werken ook al jaren samen 
met de 
peuteropvang. Ze krijgen van ons 
wisselkisten en de Voorleesconsulent 
komt langs. En vanuit het programma 
Gezinsgericht werken zijn we daar ook 
een verdieping aan het doen. Met een 
paar medewerkers van de peuteropvang 
gaan we een paar onderwerpen vastpakken 
om die te verdiepen. En daar zit ook, 
uit 
mijn hoofd, één zaal sowieso bij uit 
Heerlen-Noord. Ik weet niet of het dat 
twee zijn,
maar eentje in ieder geval. Dat is Puk. 
Maar ook dat zit in de opstartfase, snap 
je?

00:03:00 - 00:03:46
Speaker 1: Ja, dan is het denk ik toch 
interessanter om interventies te kiezen 
die al lopen en misschien dat als 
In de box en dat met Puk loopt, 
dat ik dan gewoon eens een keer 
terugkom, als jij dat goed vindt?

Speaker 2: Ja, zeker. 

Speaker 1: Want het gaat ons met 
name om gedragsinterventies.
Als we bijvoorbeeld even bij de 
peuteropvang blijven: de interventie 
Peuters naar de 
opvang. Wat moeten ouders dan doen om 
hun peutertje naar de peuteropvang te 
brengen? Dus wat moeten zij in hun 
gedrag eventueel veranderen als ze het 
lastig vinden om hun peuter te brengen? 
Jullie hebben heel veel interventies.

Speaker 2: Ja, we hebben ook de 
Voorleesexpress. Daar 
zitten ook gezinnen in uit het gebied. 

Speaker 1: Zullen we die eruit pikken 
voor nu, en kijken hoe we in de tijd 
zitten? Of we dan nog een andere 
interventie kunnen oppakken? 

00:03:46 - 00:03:56
Speaker 2: Interview je trouwens ook  
mijn collega die de projectleider is van 
de VoorleesExpress?

Speaker 1: Ja, binnenkort!

Speaker 2: Oké, dan is het goed, want 
zij kan je natuurlijk veel 
dieper informatie geven dan ik. 

00:03:57 - 00:04:08
Speaker 1: Ja, maar op zich wel 
interessant om op verschillende niveaus 
met mensen te spreken.

Speaker 2: Ja, zeker!

Speaker 1: Oké, dan pakken we de 
Voorleesexpress. Zou jij
kort willen vertellen wat die 
interventie inhoudt? 

00:04:09 - 00:04:37
Speaker 2: De Voorleesexpress is een 
landelijk concept waarbij een getrainde 
vrijwilliger 20 weken aan één stuk 
- elke week een uurtje - gaat voorlezen 
bij een 
gezin thuis. En de bedoeling is dat 
ouder - of ouders - en kind samen 
aanwezig 
zijn. En het gaat eigenlijk met ons doel
om een voorleesritueel in te bedden 
in het
gezin. En de getrainde vrijwilliger 
gaat op een speelse manier - kan ook met 
taalspelletjes maar zeker ook natuurlijk
met voorlezen - aan de slag met ouder en 
kind. 

00:04:38 - 00:04:45
Speaker 1: Je noemt eigenlijk al een
paar dingen: voorlezen, spelletjes, wat,
is het nog meer? 

00:04:46 - 00:05:51
Speaker 2: Er zit ook een 
bibliotheekbezoek bij.
Het kindje wordt natuurlijk lid van de 
bibliotheek gemaakt, als het
dat nog niet is. Er is een afsluiting. 
Dat is altijd een groot feest, met een 
theatervoorstelling, en iets lekkers en 
leuks. En nou ja, toeters en bellen, zeg 
maar. En wat wij hier anders doen,
denk ik, dan in het land, is dat we al 
vanwege ons programma Gezinsricht
werken, dat we ook goed evalueren en 
kijken of er niet meer nodig is dan wat 
we nu gedaan hebben. En vaak wordt dat 
ook al eerder zichtbaar. Mijn collega 
die de projectleider 
is van de Voorleesexpress kijkt 
eigenlijk al in het eerste gesprek of 
dit wel is wat het zou moeten zijn, 
en of
er misschien niet meer nodig is. Dus dat
is eigenlijk de afwijking die we hebben 
van het landelijke concept, dat meteen 
al eigenlijk een bredere blik werpen op 
het gezin. 

00:05:51 - 00:05:57
Speaker 1: Ja, en als er iets anders 
nodig is, waar moet ik dan aan denken? 
Want dan gaat het niet over taal, maar 
dan gaat misschien over hele andere 
dingen? 

00:05:57 - 00:06:21
Speaker 2: Nee, het gaat wel altijd over
taal, want dat is onze expertise. Maar 
dan gaat het erover of de 
Voorleesexpress de juiste interventie 
is. En soms
beginnen we er ook mee, maar merk je 
gaandeweg van hier spelen toch meer 
dingen. Dus we gaan na twintig weken 
kijken of een gezinsconsulent taal nog 
wordt ingezet. Het kan zijn dat er meerdere, 
andere taalvragen zijn, van zowel het 
kind als ook de ouder natuurlijk. 

00:06:22 - 00:06:43
Speaker 1: Ja, dat is het mooie 
daaraan, dat de ouder mee wordt genomen. 
Als we 
kijken in het gezin, thuis. De getrainde
vrijwilliger die komt daar en die gaat 
voorlezen, samen met het kind en de 
ouder. Kun je daar iets meer over 
vertellen? Want ik kan me voorstellen 
dat ouders misschien zelf ook moeite 
hebben met de Nederlandse taal?

00:06:43 - 00:08:24
Speaker 2: Ja, dat klopt, vaak zijn het 
ook anderstalige ouders. 
Inderdaad, ja, dan gaan we wel heel erg 
op 
de inhoud in natuurlijk, hè. Dus precies 
weet ik ook niet wat er gebeurt, moet ik
heel eerlijk in zijn. Maar ik denk dat 
het een beetje aftasten is in het begin.
Inderdaad, de vrijwilliger zal van alles
meenemen, heeft altijd een goedgevuld 
koffertje bij zich, zeg maar. Om even 
vast te stellen: wat is het 
taalniveau? In hoeverre krijgen ze mama 
en/of papa betrokken? Hoe werkt dat en 
wat 
is het niveau van het kind? Waar slaat 
het kind op aan? Op 
balletboekjes of op voetbalboekjes?
Om al even heel gechargeerd iets te 
noemen. Staat de televisie aan, 
bijvoorbeeld. Een check van
de omgeving. Dat doet de projectleider 
van de Voorleesexpress natuurlijk ook
al in het eerste gesprek. Zij matcht
ook echt een vrijwilliger trouwens. Dat 
is ook iets wat wij doen. Zij 
matcht de vrijwilliger. We sorteren 
niet op 
postcode, maar pas jij bij het gezin en 
andersom. Zij gaat ook mee met de 
kennismaking. Dus als het niet klikt dan
moeten we iemand anders zoeken, want dan
heeft het ook weinig zin om 20 weken 
lang zoiets te doen, want dan werkt dat 
gewoon niet. Dus daar begint het ook al 
mee. Dus ik pak het wel even terug naar 
het begin. En als de getrainde 
vrijwilliger dan daar 
komt, die is natuurlijk getraind, die 
krijgt ook regelmatig 
verdiepingssessies. Er is een padlet 
waar 
een heleboel opstaat wat de kinderen
en de ouders en de vrijwilliger kunnen 
gebruiken. Dus daar zijn een heleboel 
tools zeg maar om uit te kiezen. 

00:08:24 - 00:08:27
Speaker 1: En op die padlet 
staan dan bijvoorbeeld spelletjes?

00:08:28 - 00:08:49
Speaker 2: Bijvoorbeeld. Spellen, 
boeken, maar ook spelletjes met boeken. 
Hoe kun je een boek inzetten, 
bijvoorbeeld? Op die manier.

Speaker 1: Ontwikkelen jullie
dat allemaal zelf?

Speaker 2: Er wordt heel veel 
landelijk ontwikkeld en soms ontwikkelen
we het zelf. Dat ligt er helemaal aan. 
Als iemand met iets goeds komt, dan 
houden we die vast natuurlijk.

00:08:50 - 00:08:58
Speaker 1: Mooi, je had het net ook over
het taalniveau. Hebben jullie daar 
een bepaalde test voor dan? Of hoe 
bepaal je het niveau? 

00:08:59 - 00:09:39
Speaker 2: Nee. Wij zijn van het 
informele 
leren bij de bibliotheek, dus wij testen
niks, zeg maar. Wij gaan gewoon aan de 
slag en als je met een kindje leest in 
een boekje, dan heb je het redelijk snel 
door. Iemand van 
twee kan sowieso nog niet lezen, 
natuurlijk. Maar het is twee tot en met 
acht, de Voorleesexpress. Dus je 
kunt wel redelijk snel inschatten door 
dingen te laten benoemen, door ons 
inderdaad een boekje te pakken en kijken
of het kind een regel kan lezen. 
Of nou dat soort
zaken. Het is dus gewoon op een heel 
speelse manier ontdekken en het gaat dus
om het voorleesritueel. Het gaat er dus
ook niet om dat wij taal op een hoger 
niveau gaan brengen. Dat als dat 
gebeurt, is dat natuurlijk heel mooi. 

00:09:39 - 00:09:40
Speaker 1: Oké, ja. 

00:09:40 - 00:10:20
Speaker 2: We zijn van het leesplezier 
en de leesmotivatie. Dat
zijn de twee termen. Natuurlijk krik je
een kindje, en eventueel de ouders, 
mee op 
daarin, hè, want door dat 
voorleesritueel in te bedden ontstaat er 
natuurlijk wel iets wat ervoor zorgt dat
als een kind meer met taal in aanraking 
komt, het ook misschien wat 
makkelijker heeft op school of in ieder 
geval wat steun daarvan heeft op school.
Je moet daar altijd een beetje 
voorzichtig in zijn, 
vind ik.

Speaker 1: Ja, of misschien wat 
zelfverzekerder? 

Speaker 2: Dàt is misschien nog een 
betere omschrijving. 

00:10:20 - 00:10:20
Speaker 1: Ja. 

00:10:20 - 00:10:20
Speaker 2: Ja. 

00:10:20 - 00:10:28
Speaker 1: Kan ik me iets bij 
voorstellen. Dus 
het doel is met name 
het voorleesritueel. 

Speaker 2: Ja.

Speaker 1: En wat moet daarin
gebeuren als je kijkt naar gedrag? 

00:10:30 - 00:11:35
Speaker 2: Als je kijkt naar gedrag, dan
is het natuurlijk het inbedden van iets.
Dus dan gaat het plat gezegd over: 
wanneer past het jou en jouw kind het 
beste op een dag? Hè, wat vind je fijn? 
Vind je het fijn het s middags? Vind je
het fijn voor het slapen gaan? Na het 
eten? Ik noem maar iets, hè, dus dat 
zijn dingen die je als gezin moet 
ontdekken en moet bepalen voor jezelf. 
Of ja, wat is een goed moment voor het 
kind? Hè, wanneer zit er nog energie in?
Of juist niet? Wanneer wil je knuffelen 
met een kind? Of niet? Hè, 
lezen heeft ook altijd iets, heel, ja, 
fijns hè, je kan lekker tegen elkaar 
aanliggen met een boekje. Dus dat is, 
denk ik, ook de reden waarom veel mensen
ervoor kiezen om dat voor het slapen 
gaan te doen. Maar dat is helemaal aan 
het gezin, natuurlijk. Wat past bij jou 
om daar een ritueel van te maken? Ja, en 
wat moet je daarvoor doen? Dat is 
nog het meest ingewikkelde, denk ik, 
zeker als ouder zijnde. Ik denk dat 
een kind
makkelijk met een boekje staat, over het
algemeen. Maar als ouder is het altijd
druk, druk en dit moet en dat moet. Dus 
wanneer kies je ervoor om het te doen, 
zeg maar? 

00:11:37 - 00:11:43
Speaker 1: En ik kan me 
voorstellen dat er ook veel 
gezinnen met meerdere kindjes zijn en 
die hebben misschien ook verschillende
behoeften? 

00:11:45 - 00:12:23
Speaker 2: Ja, maar goed, uiteindelijk 
wil een ouder altijd het beste voor zijn
kind. Daar gaan wij altijd vanuit en dat
is ook gewoon zo, dus je gaat ervan uit 
dat een ouder in ieder geval ook zijn 
best doet daarvoor. Soms duurt het even 
voordat ze het doorhebben wat we aan 
het doen 
zijn. Soms komt dat ook omdat de taal 
natuurlijk niet helemaal overeenkomt en 
andere culturen hebben gewoon andere 
gebruiken. Dat voorleesritueel is ook 
echt iets van ons, denk ik, terwijl in 
een 
andere cultuur het misschien meer gaat 
over
verhalen vertellen. En dat maakt in 
principe natuurlijk ook niet uit, hè? 
Het gaat altijd over taal. Als jij het 
fijn vindt om wat te vertellen met je 
kind voordat het gaat slapen, is dat 
natuurlijk ook goed. 

00:12:23 - 00:12:24
Speaker 1: Ja. 

00:12:24 - 00:12:28
Speaker 2: Een boek is maar een 
middel, zeggen we altijd, maar het 
helpt natuurlijk wel. 

00:12:28 - 00:12:40
Speaker 1: Ja, en ik kan me 
voorstellen dat je met prentenboeken 
het ook eerder er met elkaar 
over hebt, dat je erover 
praat: wat zie je? Daar staan 
weinig of geen woorden in. 

00:12:40 - 00:13:56
Speaker 2: Nee, precies. Ik was op op 
het IFLA, International Federation of 
Library Associations and Institutions. 
Een International congres
laatst, toevallig in 
Rotterdam, en daar hebben we een 
hele leuke 
sessie bijgewoond van een Italiaanse 
bibliothecaresse die vertelde over 
Lampedusa. Ja, de bibliothecarissen op 
Lampedusa die hebben natuurlijk te maken
gehad met heel veel vluchtelingen, nog 
steeds natuurlijk. En ja, die Italiaanse
boeken, prentenboeken, dat deed het 
natuurlijk niet. Dus die hebben 
eigenlijk daar een hele collectie van 
over de hele wereld tekstloze 
prentenboeken verzameld. Ja, daar 
kreeg ik
het heel warm van. Dat vind ik dus echt
fantastisch. Om daarop in te zetten 
en ermee aan de slag te gaan. 
Om verhalen 
te laten vertellen. En dan kun je ook 
echt alle verhalen vertellen, denk ik, 
hè. Want je hoeft maar wat te zien en 
juist ook als je het hebt over 
verwerking en wat heb je meegemaakt. En 
noem maar op, hè, als je daar aankomt 
als kind, ik kan me voorstellen dat dat 
ja een mooie tool is om mee aan de slag 
te gaan, zeg maar, daar, Maar dat kan 
dus
hier net zo goed, hè, dus een 
tekstloos prentenboek is een hele mooie
tool om ook in de Voorleesexpress te 
gebruiken. 

00:13:58 - 00:14:04
Speaker 1: Hebben jullie dan ook een 
een kleine collectie met 
verschillende prentenboeken uit de 
wereld die geen tekst bevatten? 

00:14:04 - 00:14:25
Speaker 2: Nou, die willen we in ieder 
geval gaan uitbreiden. Zeker nu ik dit 
heb gehoord ben ik met mijn collega van 
taal- en 
leesbevordering daar al over in gesprek 
gegaan en zij werd er ook heel warm en 
enthousiast van. En we hebben er wel 
wat, hoor, en we hebben ook wel 
anderstalige boekjes. En we hebben 
samenleesboekjes. Dus we proberen die 
collectie wel steeds meer uit te breiden
en ja te vergroten.

00:14:26 - 00:14:45
Speaker 1: Ook even 
uit nieuwsgierigheid: waar zit het 
hem dan in bij prentenboeken? Je hebt
natuurlijk de kleur van de huid, of 
de voorwerpen?
Zijn het dat dan meer: de dingen die 
verschillend zijn? Want er zijn ook heel 
veel overeenkomsten. 

00:14:45 - 00:15:39
Speaker 2: Ja, ik weet niet of het 
specifiek nodig is om daarop te 
letten. Ik denk, als je een prentenboek 
hebt zonder tekst kan ook gaan over 
plaatjes over de natuur. Of weet je, het
maakt niet uit. Ik denk dat een kind, 
als ze
klein zijn, misschien niet eens zo 
heel erg daarmee bezig is. Ik denk dat 
wij als volwassenen daar veel meer mee 
bezig zijn. Van oh dat moet passen. Wil 
niet zeggen dat het niet fijn is als je 
herkend wordt, want ik denk dat dat ook 
wel een groot ding is, hè? Dat hoor je 
ook wel vaker, hè? Van mensen die uit 
weet ik veel waar vandaan komen. Het
is toch fijn als je een stukje 
herkenning hebt. Maar ik geloof dat 
het nog niet specifiek heel nodig is, 
in eerste instantie. Maar het is wel 
fijn. Het voegt wel echt echt iets toe, 
denk ik. 

00:15:40 - 00:16:00
Speaker 1: Ja, ik ben even aan het 
kijken van wat maakt die boeken dan heel 
veel anders? Want misschien is een 
poppetje wel blauw, hè? 
Dus wat wat maakt het 
dan specifiek dat het uit een bepaald 
land of een werelddeel komt, wat 
interessant is om hier in een collectie 
op te nemen? 

00:16:01 - 00:16:52
Speaker 2: Omdat we natuurlijk heel veel
anderstalige nieuwkomers hebben die uit 
heel veel delen van de wereld komen. 
Dus het is heel mooi als je iets in
huis hebt wat je aan kunt bieden. Wat 
een stukje herkenning geeft, en 
vertrouwdheid geeft. En waardoor men 
zich
misschien meer op het gemak voelt om al 
mee aan de slag te gaan dan iets wat 
zover uit de comfortzone is of onwennig 
aanvoelt. Dus het kan wel helpen om, 
zeker
ouders denk ik, over een grens heen te 
krijgen. En wij zijn ook wel allemaal 
blank. En dat dat nou...het 
is ook niet echt een ding, zeg maar. Ik 
wil ook niet zeggen dat het een ding is,
maar het is wel fijn als je tegemoet 
kunt komen aan bepaalde dingen, om 
mensen net wat zich meer veilig te laten
doen of fijn te laten voelen, of een 
stukje herkenning of erkenning misschien 
ook wel ja. 

00:16:53 - 00:16:58
Speaker 1: Dat, en ja, misschien is het 
ook wel heel belangrijk het feit dat 
de bibliotheek moeite heeft gedaan om 
die
boeken te verzamelen?

00:16:58 - 00:17:23
Speaker 2: Ik hoop dat men 
dat zo ziet. Als ik mezelf probeer
te verplaatsen, dat is onmogelijk, want 
we zijn gewoon hartstikke verwend hier 
allemaal, dus wij weten helemaal niet 
wat we over hebben, denk ik. Maar goed, 
als je je probeert in te leven, dan 
lijkt mij dat heel fijn als iemand zegt 
van hé, ik zie je, ik zie jou en ik heb 
geprobeerd om dit voor jou te doen. Dat.

00:17:25 - 00:17:45
Speaker 1: Jullie hebben 
nog nog niet zo'n hele uitgebreide 
collectie, maar je hebt natuurlijk al 
wel iets, hè. Merk je dan ook dat ouders
daardoor eerder geneigd zijn om 
dat voorleesritueel op te pakken, zeker
als ze in het begin zo'n 
boekje aangeboden krijgen dat je samen 
kunt uitzoeken?

00:17:47 - 00:18:50
Speaker 2: Ja, daar heb ik geen harde 
cijfers over, maar ik hoor wel dat 
mensen dat fijn vinden. Voorbeeldje: het 
gaat niet over de Voorleesexpress. Maar 
vorige week of twee weken 
terug is hier een Italiaans 
voorleeshalfuurtje geweest op de vloer. 
De 
meeste Italiaanse mensen die hier met 
Italiaanse roots wonen zijn hier al 
lang. Ja, 
dat gaat over derdegeneratie of zo 
hè? Als je het hebt over de mijnen, toen 
die Italianen allemaal kwamen. Maar toch 
vinden mensen dat fijn. Dus daar was 
zoveel enthousiasme over, dat we dit 
gewoon één keer per maand gaan doen en 
zij
organiseren dat feitelijk gewoon zelf. 
Dat geeft maar aan hoe belangrijk het is
voor mensen toch om dat stukje, dat 
eigenheid of geschiedenis, het gaat over 
je ouders, dat gaat over je
grootouders. Waar je vandaan komt, 
oorspronkelijk. Het stukje ikje van 
jezelf.
Wat normaal gesproken misschien 
dagdagelijks niet eens meer zo aan de 
orde is. Dat je dat, als je dat dan 
aanraakt, dat dat toch heel fijn is. 

Speaker 1: Ja, ik kan me ook iets bij 
voorstellen. 

00:18:50 - 00:18:51
Speaker 1: Ja. 

00:18:52 - 00:19:15
Speaker 2: Ik bedoel, ik vind het zelf 
ook heel fijn om dialect te praten als 
ik in het noorden ben, slaat nergens op. 
Maar hoe leuk
is het als je iemand tegenkomt die dan 
ook dialect praat.

Speaker 1: Je hebt meteen een soort 
van band. 

Speaker 2: Dàt. Dat is toch 
heel authentiek 
in de mens, of heel oer. De kern. 
Ik weet 
ook niet hoe je het allemal moeten 
omschrijven. 

00:19:15 - 00:19:19
Speaker 1: Het is natuurlijk ook best 
wel aanwezig, taal, hè, je hoort 
het.

00:19:19 - 00:19:59
Speaker 2: Taal is mega aanwezig, ja. 
Een daarom is het ook belangrijk dat je 
daarop inzet. Tien jaar geleden was
meertaligheid helemaal nog geen ding. 
Dat was echt van
ja, je moet gewoon Nederlands leren, 
want je moet je aanpassen, je moet 
meegaan in de vaart der volkeren. En 
inmiddels hebben wel studies bewezen dat
dat niet hoeft, dat het prima is om in 
je eigen taal voor te lezen en verhalen 
te vertellen, dat het er meer om gaat, 
dat kind opgroeit in een taalrijke 
omgeving en daar kun je dan makkelijker 
een tweede of een derde taal zelfs 
op bouwen. Het gaat zich er maar om dat 
het kind gewoon taalrijk 
opgroeit. Dat is de basis. 

Speaker 1: Dat het de 
concepten kent.

Speaker 2: Ja, en dan kan de rest 
vanzelf toegevoegd worden. 

00:19:59 - 00:20:12
Speaker 1: Ja, mooi, en jullie doen dat 
met de Voorleesexpress door zo'n 
voorleesritueel, of in ieder geval 
een ritueel dat ze
samen zitten met een prentenboek, of een 
verhaaltje vertellen kan ook, hè. 
Het hoeft dan,  
begrijp ik, niet per se met een boek? 

00:20:12 - 00:20:35
Speaker 2: Nee. Ik moet wel zeggen 
dat ik denk dat de getrainde 
vrijwilligers, die zijn natuurlijk geen 
taalspecialisten zoals mijn 
collega's dat 
zijn. Krijgen wel heel veel aangeboden
ook op het gebied van deskundigheid, 
maar ik denk dat zij uiteindelijk vooral
toewerken naar het ritueel met het 
boek. Dat denk ik en dat mag ook en dat 
is prima. 

00:20:35 - 00:20:45
Speaker 1: En hoe werkt dat 
dan? Want wie zoekt de boeken uit? 
Doet de 
vrijwilligers dat samen met het gezin? 

00:20:45 - 00:21:35
Speaker 2: Nou, in eerste instantie 
neemt de vrijwilliger gewoon van alles 
mee. Dan gaat het erover van: wat vind 
je leuk inderdaad, hè? Gaat het over 
ballet, over voetballen, of wat dan ook?
Dus in het begin zal de vrijwilliger dat
zelf doen. Het ligt ook heel erg aan het
gezin, denk ik, of ze al snel een keer 
zeggen: van kom, we kunnen naar de 
bibliotheek gaan, dat kan ook. Het ligt 
ook aan de tijd van de vrijwilliger, 
weet je. In principe ga je een uur, heb 
je nog iets voorbereidingstijd en je 
moet er naartoe en zo. Dus daar ligt het
ook een beetje aan. Dus het is ook wel 
heel erg afhankelijk van de 
vrijwilliger, tijd, hoe zit het gezin 
erin, hoe vaak zoiets samen ondernomen 
kan worden? Dus de vrijwilliger zal wel 
kijken naar de wensen en de behoeftes, 
maar ik kan me voorstellen dat meestal 
de vrijwilliger zelf meeneemt. 

00:21:35 - 00:21:36
Speaker 1: Ja. 

00:21:36 - 00:21:45
Speaker 2: Tenzij het kind lid is van 
de bibliotheek en dan gaat het sowieso 
zelf, dus het varieert denk ik een 
beetje. Ik denk dat de projectleider 
van de Voorleesexpress daar wel 
beter antwoord op kan geven 
hebben. 

00:21:45 - 00:21:52
Speaker 1: Ja, en het kindje moet 
lid zijn van de bibliotheek. Moet de 
ouders dat zelf betalen?

00:21:52 - 00:22:28
Speaker 2: Nee, kinderen worden gratis 
lid. Tot achttien jaar ben je sowieso 
gratis lid. Dus. En het is
geen moeten, ze moet geen lid worden. 
Maar het is natuurlijk wel, als je met 
taal aan de slag gaat en met het lezen, 
dan ligt het in de lijn om ook lid van 
de bieb te worden, a) omdat het al 
gratis is, en b) omdat je daar de boeken 
en de
middelen kunt vinden die je nodig hebt 
om het ritueel verder in te blijven 
bedden. Niet iedereen heeft een 
boekenkast huis. Dus ja, en zo kan een 
kind ook een eigen smaak goed 
ontwikkelen. 

00:22:28 - 00:22:29
Speaker 1: Ja. 

00:22:29 - 00:23:30
Speaker 2: En op eigen niveau 
verder gaan. En kan een ouder ook kijken 
van hé, wat past er bij mij? En ja, en 
bovendien - dat is een zijpaadje, het 
hoort
niet specifiek bij de Voorleesexpress -  
maar is een uitvloeisel uit het 
programma Kansrijk van start. We hebben
een zogenaamde Sjpruutcollectie op elke 
vestiging. Dat is een kast met boeken, 
over alles. Ja, waar je als ouder mee in
aanraking komt als je een kind hebt. Nou
ja, alles is een groot woord, maar 
opvoeding, gezonde voeding, bewegen, 
zwangerschap, bevallen, noem maar op! 
Hè, al dat soort boeken. Eigenlijk is 
het zo dat je 
volwassen boeken alleen met een 
volwassen pas kunt lenen. Dat is 
gewoon in 
bibliothekenland een regel. 
Maar wij hebben gezegd: we willen die 
kast juist specifiek ook leenbaar maken 
met een kinderpas. Omdat ouders 
natuurlijk niet altijd het geld hebben 
om lid te worden van de bibliotheek. Dus
het is ook zo dat nou, ja, dat is gewoon 
een extraatje. 

00:23:30 - 00:23:33
Speaker 1: En daar zitten geen 
prentenboeken bij?

00:23:33 - 00:23:58
Speaker 2: Nee, want die 
zijn sowieso allemaal gratis, hè, voor 
dat kind, zeg maar. Die leen je als 
kind zijnde gewoon. In de kast staan 
echt boeken die waar je als ouder 
van denkt: 
oh, Oei ik groei, of nou ik noem maar 
iets. Of dat je denkt: nou, ik wil 
toch wel wat meer weten. Of ik 
heb wel even wat nodig, of ik wil eens 
wat nakijken. Dan hebben we dat in 
ieder geval al
toegankelijk gemaakt, afgezien van het 
feit natuurlijk dat de boeken in 
Nederland zijn en misschien niet zo 
makkelijk geschreven zijn. Maar ja, 
goed. 

00:23:58 - 00:23:58
Speaker 1: Ja. 

00:23:59 - 00:24:13
Speaker 1: Ja, ik zat even te denken: 
misschien zitten daar een paar 
prentenboeken bij, dat je dan makkelijk, 
als
ze dan toch de peuteropvang gaan, 
makkelijk ook een boekje kunnen lenen. 
Maar ja, dan zit je eigenlijk met 
met minibiebjes. Dat is voor jullie 
ook niet te doen.

00:24:13 - 00:24:58
Speaker 2: Ja, 
nou, daar hebben we het wel met de 
peuteropvang over gehad, maar zover 
zijn we nog niet. 

Spreaker 1: Oh, daar zijn jullie wel 
over bezig?

Speaker 2: Ja, nou, we hebben een 
werkgroep. Er 
zijn een aantal thema's in omhoog 
gekomen. Het grootste thema's eigenlijk 
ouderbetrokkenheid, maar we hebben het 
ook gehad over hoe kunnen we de 
wisselkist levendig maken? Want
de peuteropvang heeft zelf ook wat 
boekjes. Ze hebben ook van die 
pretletterkastjes tegenwoordig. 
Hè, hoe kun je 
daarmee omgaan? Dus dat gaan we nu ook 
onderzoeken. We hebben 
daar allerlei vragen voor 
bedacht en in kleine interventies die we
allemaal gaan uitproberen nu, maar daar 
zijn we pas net mee begonnen, dus 
kunnen we nu 
nog niks van zeggen. Nee, maar dat 
onderzoeken we wel.

00:24:58 - 00:25:15
Speaker 1: Ja even, je had het net over 
ouderbetrokkenheid. Even terug naar de 
voorleesexpress. In eerste instantie 
is natuurlijk de ouder aan zet, en 
een kind van twee tot acht komt niet 
uit zichzelf naar jullie toe. Hoe 
gaat dat? Meldt een ouder zichzelf? 

00:25:16 - 00:26:01
Speaker 2: Vanuit het
landelijke concept worden de gezinnen 
aangedragen door de 
peuteropvang of de basisschool. Omdat 
wij hier in een best groot netwerk 
opereren, ook vanuit Kansrijk van start, 
krijgen we ook soms een gezin via team 
Toegang of via het Consultatiebureau 
gestuurd, of het welzijnswerk. Dus de 
grootste bulk komt nog wel via de 
Peuteropvang Heerlen en
de scholen, maar we krijgen ook wel 
anderzijds gezinnen binnen. Of we hebben
zelf een gezin waar we mee in gesprek 
raken, waarbij je zegt van: goh, 
misschien is dit wel iets voor jullie? 
Weet je, dus wij zijn er niet strikt in. 
Elk gezin is er eentje.

00:26:02 - 00:26:15
Speaker 1: En als het 
wordt aangemeld door bijvoorbeeld een 
peuteropvang of een school, of zo. 
Die signaleren dan iets bij een 
gezin. Die hebben dan een gesprekje: zou
dit iets voor jullie kunnen zijn? En dan
komen jullie in beeld?

00:26:15 - 00:26:44
Speaker 2: Ja, als de ouders dan akkoord
gaan van hé, dat zien wij wel 
zitten, dan wordt er contact opgenomen 
met de projectleider van de 
Voorleesexpress en dan gaat zij op 
bezoek. Dus 
ze hoeven ook niet naar hier te komen. 
Wij gaan altijd op bezoek, omdat ook de 
interventie thuis plaatsvindt. Dus de 
projectleider van de Voorleesexpress 
scant ook meteen 
van oké: hoe zit het 
hier, wat zie ik hier? Nou ja, 
als je bij iemand thuis komt,
dan heb je een redelijk beeld 
van hoe het leven eruit ziet. 

00:26:45 - 00:27:03
Speaker 1: Ja, de Voorleesexpress heeft 
als belangrijkste doel dat 
voorleesritueel te ontwikkelen voor de 
leesmotivatie en het leesplezier. 
Zijn er nog 
meer doelen? Het is al een heel mooi 
doel, hoor!

00:27:03 - 00:28:07
Speaker 2: Ja, ik denk, en nu ik 
praat ik even 
vanuit mezelf, is dat een hoger 
gelegen doel is misschien nog niet eens 
hoezeer het voorleesritueel an sich, 
maar het creëren van die taalrijke 
omgeving. Ouders bewust maken van de 
kracht van taal, zoals wij dat dan 
altijd noemen, ouders bewust maken van 
de rol die zij spelen in die 
taalontwikkeling van dat kind. 
Of het kind 
nou twee of zeven is, maar wat je op een 
hele eenvoudige manier als ouder kunt 
bijdragen daaraan. Alleen al 
het feit dat 
je daar aandacht voor hebt, natuurlijk. 
Dat je je bewust bent van wat wat je 
vertelt of wat je niet vertelt,
of dat je met een boek bezig bent of 
niet. Weet je, al dat soort dingen. Dat 
als je samen TV kijkt en er komen 
woorden voorbij, dat je het daarover 
hebt. Dat taal, zeg maar, gewoon hoort 
bij de normale dagelijkse gang van zaken
eigenlijk. 

00:28:09 - 00:28:27
Speaker 1: Er zijn ook ouders bij die 
best 
wel weinig met hun kinderen praten. 
Ik vind 
dat zelf best moeilijk om me 
daar een voorstelling bij te maken, dus 
ik ga misschien allemaal rare vragen 
stellen nu. 

00:28:27 - 00:28:30
Speaker 2: Nee, stel maar. Ik weet 
ook niet of ik 
alle antwoorden heb, dus laat maar 
komen. 

00:28:32 - 00:28:49
Speaker 1: De Voorleesexpress 
is dan een manier om te proberen toch 
het gedrag van ouders zodanig te 
veranderen 
dat ze meer doen op het gebied van taal,
alle dingen die je net noemde. Hoe 
krijg je die ouders zo ver? Ja, 
dat klinkt misschien heel gek.  

00:28:49 - 00:31:23
Speaker 2: Nee, maar dat is ook meteen 
het hele ingewikkelde van de 
Voorleesexpress. Omdat het maar 20 weken 
zijn en een heel afgebakend project is. 
Voor sommige gezinnen is dat prima, weet
je. Daar doe je dat en die hebben zoiets
van, daar gaat gewoon het lampje 
branden. Of ze blijven volhouden ja, dat
weet niemand natuurlijk, hè? Want na 20 
weken ben je weg. Maar bij andere 
gezinnen, en daarom is dat gesprek 
aan de voorkant en zijn die evaluatie zo 
belangrijk, is er gewoon veel meer 
nodig. Want het is gewoon heel lastig om
een gedragsverandering teweeg te 
brengen. Volgens mij staat daar in de 
psychologie drie maanden voor, of 
zoiets?
Als je drie maanden iets volhoudt dan 
maak je kans erop dat... Nou, 
20 weken is 
ongeveer hè drie maanden. Maar als het 
zo niet in je core zit, ja, dat is 
gewoon heel lastig. Ik bedoel, als 
je tegen 
mij zegt: je moet over drie maanden 
vijf kilometer rennen. Weet je dat 
soort dingen. Ik ben een beetje af aan 
het wijken, want jouw vraag was: want 
hoe doe je dat? Dat is 
precies ook de reden waarom wij eerder 
willen gaan zitten eigenlijk, hè.
Waarom je eigenlijk al in de 
zwangerschap wil gaan zitten om ouders 
bewust te maken van de rol die zij 
spelen bij die taalontwikkeling van het 
kind, maar ook ze uit te leggen wat er 
gebeurt in zo'n brein, hè? Met die 
neuronen, die verbindingen maken en die 
weer weggaan en hoe groot jouw rol daar 
eigenlijk in is, hè. Om dat fundament in
die taal te maken die eerste twee 
levensjaren. Dus hoe ouder het kind is, 
denk ik, hoe moeilijker het ook is, kan 
ik me zo voorstellen. Laat ik het zo 
formuleren, om ook een ouder nog het 
gedrag te laten veranderen. Dus ik denk 
met een kindje van twee, drie, 
maak je misschien nog de 
meeste kans, maar je zult ze altijd 
moeten uitleggen, want... Het is 
natuurlijk
een interventie die gericht is op 
het kind, ook wel met de ouder vanwege 
het voorleesritueel. Maar ik denk dat 
veel ouders toch denken van ja, het is 
goed voor mijn kind, want dan gaat het 
beter lezen en dan gaat het het beter 
doen op school. Terwijl wat je eigenlijk
wil is juist thuis die verandering 
teweegbrengen. En dat je daar op school 
iets mee bereikt is fantastisch, maar 
ja, door thuis in te bedden en dat 
ouders zich daarvan bewust worden, 
creër je natuurlijk betere mogelijkheden 
voor het kind. Dan heb ik nog je vraag 
niet beantwoord, hè?

Speaker 1: Het is ook een 
moeilijke vraag, hoor!

Speaker 2: Want stel
je vraag nog een keer? 

00:31:24 - 00:31:35
Speaker 1: Wat er in het gedrag van 
ouders zou moeten 
veranderen om een taalrijkere omgeving
te krijgen. 

00:31:35 - 00:32:15
Speaker 2: Ja, ja, daarom ging ik in op 
die bewustwording. Want ik denk dat heel 
veel ouders, wij noemen dat vaak 
onbewust
onbekwaam, zijn als het gaat over die 
taalontwikkeling. Dus je kunt tegen 
ouders wel 
zeggen: je gaat nu 20 weken aan de 
slag en 
daarna heb je een voorleesritueel 
ingebed, maar als jij als ouder niet 
snapt waaróm dat dat belangrijk is, dan
lukt je dat misschien ook niet. Dus ik 
denk dat het heel belangrijk is om ook 
uit te leggen aan ouders waarom we deze 
interventie doen en welke rol zij daarin
spelen, en dat zij zich bewust worden 
van wat er gebeurt als zij bewust zijn 
van taal en daar op een bewuste manier 
mee omgaan, thuis, wat dat voor effect 
heeft op het kind. 

00:32:16 - 00:32:57
Speaker 1: Je had het net daarover,
dan moet eigenlijk al in de interventie 
van min negen maanden tot aan de 
geboorte... Even kijken, staat die hier 
erbij [wijst op de piramide van 
interventies]? 

Speaker 2: Nee, dat valt onder 
ons programma 
Gezinsgericht werken.

Speaker 1: Ja, want er zijn 
ook gezinnen, denk ik, als ik tenminste 
jou goed begreep, die worden aangemeld 
en
het kind is er al. Het kind is tussen 
2 en 8 jaar, dus die hebben dat 
voortraject niet gehad. Maar dat is 
eigenlijk wel belangrijk, misschien wel 
het belangrijkste, die bewustwording zei
je net, he? 

Speaker 2: Ja!

Speaker 1: Wordt 
daar tijdens de voorleesexpress ook nog 
aandacht aan besteed, en hoe werkt 
dan dan?

00:32:57 - 00:33:48
Speaker 2: Goede vraag, en daar kan 
ik je
geen antwoord op geven, dat zou je 
echt de coördinator Voorleesexpress 
moeten vragen. 
Ik kan me zo voorstellen dat we dat 
tegenwoordig wel doen, maar ik weet het 
eerlijk gezegd ook niet. Nee, dat is ook
eigenlijk de reden waarom we die 
Voorleesexpress hebben ingebed in ons 
programma Gezinsgericht werken. Het is 
een interventie die prima ingezet kan 
worden, maar het is een interventie en 
er hoort veel meer vaak bij, weet je? En 
wat ik net zeg. Sommige gezinnen hebben 
hier voldoende aan, maar er zijn ook 
gezinnen, die hebben veel meer nodig. En
dan gaat het inderdaad over die 
bewustwording. Dan gaat het misschien 
ook
over meertaligheid noem maar op. 
Weet je,
dat kan van alles zijn 
eigenlijk. En daarom is het zo 
belangrijk dat we die, voordat we het 
voorgesprek heel goed doen, maar dat we 
ook goed monitoren en ook een goede 
evaluatie hebben met zo'n gezin. 

00:33:51 - 00:33:54
Speaker 1: En die evaluatie vindt die
altijd achteraf plaats, of ook 
tussentijds? 

00:33:55 - 00:34:11
Speaker 2: Ik denk... De coordinator 
Voorleesexpress probeert 
volgens mij wel tussentijds nog wel eens
te bellen of zo, en volgens mij lukt 
haar dat ook redelijk, want zij is heel 
gedreven daarin en heel begaan met alle 
gezinnen. Maar dat proberen we zo 
zorgvuldig mogelijk te doen. Ja.

00:34:13 - 00:34:32
Speaker 1: Mooi! Ja, er zit dus ook 
best wel veel verschil tussen gezinnen. 
Het ene gezin heeft met 20 
weken nou eigenlijk genoeg en de ander 
heeft meer nodig. Misschien toch wel 
interessant dan, want als er meer nodig 
is, dan gaat een gezin in een ander 
traject?

00:34:32 - 00:36:11
Speaker 2: Als er meer nodig is, dan kun
je... Ik geef even een voorbeeld, hè? Je 
komt in de gezin en kindje is drie en 
dan ga je voorlezen. Maar als de 
coördinator Voorleesexpress komt, 
die gaat op gesprek en die ziet meteen 
dat er ook nog een baby is. Je ziet dat 
de omgeving niet taalrijk is, hè vanwege 
anderstaligheid of wat dan ook. Dus je 
gaat dat traject starten, je houdt dat 
bij, tussenevaluatie, evalueert, en 
feitelijk zie je dan dat met die baby 
hetzelfde weer gebeurt. Dat zie je 
eigenlijk al onderweg, hè, dat er weinig 
taal wordt toegevoegd aan die baby. 
Daar wordt niet meegelezen, of noem maar 
wat, een badboekje, of er ligt geen 
boekje in de box. Of whatever. Dus 
dat zijn
dingen die een vrijwilliger ook wel 
signaleert tegenwoordig, en dan kan het 
zomaar zijn dat we òf de Voorleesexpress
nog een keer doen voor het volgende 
kind, of dat we al dat 
gesprek hebben van: goh, ik zie, je hebt 
ook nog een klein kindje, weet je dat 
die ook lid kan worden van de 
bibliotheek? Weet je dat je met de baby 
ook met de boekjes aan de slag kan? Weet
je, dus dan heb je toch dat gesprekje 
alweer. Dus we voegen toch elke keer wel
een beetje wat toe in het gezin. En daar
kan dan ook voorbeeld een tweede 
Voorleesexpress uit ontstaan. Of dat 
mama bijvoorbeeld zegt van ja, ik, doe 
mijn best, maar mijn taal zelf is 
niet zo goed nog, of ik weet toch niet 
hoe ik dat moet doen. Ja, dan zetten we 
een gezinsconsulent in die mama helpt 
om bezig te zijn met taal, met het kind.
En dan hebben we het niet over 20 weken,
maar dan hebben we het gewoon over, nou,
dan kijken we wat nodig is. 

00:36:13 - 00:36:31
Speaker 1: Ik ga even naar de tijd 
kijken... Het is al bijna tijd.

Speaker 2: Nu al? Want ik dacht nog, de 
Voorleesexpress, wat kan ik daar 
allemaal over vertellen? 

Speaker 1: Haha, nou een hele hoop dus! 
Heb je nog meer te vertellen over de 
Voorleesexpress?

00:36:31 - 00:36:38
Speaker 2: Nee, nee, ik bedoel
nogmaals: ik ben daar ook niet bij 
betrokken in die zin: ik weet dat wel, 
we hebben daar gesprekken over en het 
komt 
er sprake.

00:36:38 - 00:36:46
Speaker 1: Ja, want dan is het misschien
wel leuk om naar die voorleesconsulenten 
te gaan als mogelijke follow-up?

00:36:46 - 00:36:49
Speaker 2: De gezinsconsulent taal.

00:36:49 - 00:37:00
Speaker 1: De gezinsconsulent taal. 
Kun je dan 
heel kort in je eigen woorden vertellen 
wat die Gezinsconsulent taal doet? 

00:37:01 - 00:38:11
Speaker 2: De coordinator 
Voorleesexpress heeft dan 
dingen geconstateerd: een vraag 
opgehaald of die is gekomen. Of nou, hoe
het er ook terechtkomt, zeg 
maar. Dan gaat zij nog een keer met de 
gezinsconsulent taal daarover spreken. 
Dat doen we ook hier, 
hè? En dan gaat 
de coordinator Voorleesexpress samen met 
de gezinsconsulent taal naar het 
gezin. Hè, we doen niks koud, hè, alles 
wordt warm gedaan. Ze heeft natuurlijk 
het gezin ook toestemming daarvoor 
gevraagd. Vind je het goed als ik met 
een collega kom? En dan 
wordt er een klein plannetje gewoon 
gemaakt. Maar er wordt eerst 
kennisgemaakt en thee gedronken, 
je kent dat 
wel, dat is allemaal heel belangrijk. 
Ècht heel belangrijk. Dus klonk een 
beetje raar, maar het is echt heel 
belangrijk. En dan wordt er een 
plannetje
gemaakt. Zo van: Goh, nou, wat zullen we
doen? Waar zullen we eens mee beginnen? 
En vaak hebben wij daar natuurlijk wel 
een idee, want een ouder heeft vaak geen
idee waar ze moeten beginnen. Dus ook 
dat gebeurt eigenlijk weer heel erg van: 
nou, je neemt gewoon van alles mee en je
gaat eens kijken. Kind moet even wennen 
aan jou, ouder moet even wennen aan jou. 
En dan ga je met die taalvraag die er 
dan is aan de slag. Op die manier. 

00:38:12 - 00:38:13
Speaker 1: Ja, dus dat kan van alles 
zijn eigenlijk?

00:38:13 - 00:40:04
Speaker 2: Kan van alles zijn. 
We steken meestal in via de kindingang,
zeg maar hè, zoals de Voorleesexpres.
Maar er kan ook een oudervraag uit 
voortkomen, of een volwassene 
vraag uit voortkomen. We hebben een 
verhaal, heb je wel gehoord, denk ik, 
maar ik vertel het nu maar even voor 
het interview. We
hebben natuurlijk ook een moeder gehad, 
ooit, met drie kleine kinderen, 
anderstalig. Ze zat echt geïsoleerd 
thuis en 
wilde gewoon heel graag een rijbewijs 
halen. En vond gewoon dat ze haar 
kinderen niet genoeg... Hè, ze kon er 
niet mee naar de bibliotheek, ze kon 
niet dit, ze kon niet dat. 
Dus het was voor haar 
gewoon heel belangrijk om dat rijbewijs 
te halen. Nou, dan hebben we dat gedaan 
met haar. We hebben een vrijwilliger 
ingezet en die is met haar aan de slag 
gegaan. Ze heeft haar rijbewijs gehaald.
En wat gebeurde, was dat zij zichzelf
zelfverzekerder voelde, dat ze naar 
buiten ging, dat ze naar de bibliotheek 
kwam met de kinderen, dat ze zelf naar 
het Taalhuis ging. Uiteindelijk zelfs 
behoefte had aan misschien wel weer te 
gaan werken. Dus er gebeurt gewoon heel 
veel als je... Ja, door taal voel je 
je gewoon 
een stuk zekerder. Dus kon ze ook veel 
beter haar kinderen gaan ondersteunen en
helpen. Dat vinden ouders vaak het 
allerbelangrijkste: dat ze de kinderen 
kunnen helpen, want ze snappen vaak 
niet wat er op school gebeurt. De 
brieven van school kunnen ze niet lezen,
weet je? En dat is toch voor een 
ouder... Ouderbetrokkenheid, daar heb je 
het weer: bestaat gewoon. Is er gewoon. 
Maar het is alleen: vaak weet je gewoon 
niet als ouder waar je moet beginnen 
om een betere ouder te zijn. Of 'beter': 
een beetje een fout woord. Maar je 
snapt wel
wat ik wil zeggen. Ja, dus dat is zoals 
het gaat. En dat is geen 
zwart-wit traject, dat is enorm grijs, 
waarbij we ook zeggen: maakt niet uit 
hoelang het duurt. Er moet natuurlijk 
wel gewerkt worden en zo, en aandacht 
zijn...

00:40:04 - 00:40:08
Speaker 1: Maakt niet uit hoelang het 
duurt. Het kan ook drie jaar duren, dus?

00:40:08 - 00:40:17
Speaker 2: We hebben het nog niet 
gehad, want zolang zijn we nog niet 
bezig, maar een jaar is niks. En we 
sluiten ook korter af.

00:40:17 - 00:40:22
Speaker 1: Want die gezinsconsulent 
werkt ook met vrijwilligers, 
begrijp ik? 

00:40:23 - 00:41:02
Speaker 2: Ja, moet ik bij zeggen 
dat eigenlijk hele specifieke 
vrijwilligers moeten zijn, 
heb je toch net meer nodig dan voor de 
voorleesexpress. En wij vinden het 
belangrijk om als professional in ieder 
geval zeker te starten. Je blijft ook 
betrokken bij het gezin, het wordt nooit
losgelaten en we hebben nu een paar 
vrijwilligers die we zo inzetten. Dus, 
maar dat staat ook nog echt in de 
kinderschoenen.  

Speaker 1: Wanneer zijn jullie 
daarmee begonnen? 

Speaker 2: We zijn nu twee jaar 
bezig met Gezinsgericht werken. Ja, en 
het is voortdurend in ontwikkeling, nog
steeds. We hebben veel geleerd al, 
maar we moeten ook nog heel veel leren. 
En 
de Voorleesexpress is dus een 
onderdeel van het grote programma. 

00:41:04 - 00:41:12
Speaker 1: Ja mooi. Wat zijn de doelen die de 
Gezinsconsulent taal doet?  

00:41:13 - 00:41:36
Speaker 2: Het komt feitelijk 
altijd weer op hetzelfde neer, hè: 
ouders
bewust maken van wat ze
zelf kunnen toevoegen aan het kind op 
gebied van taalontwikkeling en dan 
hebben we het over een taalrijke 
omgeving
thuis maken, bewustmaken van de kracht 
van taal, en de rol die
zij hebben op hun kind. Dat is 
denk ik het allerbelangrijkste. 

00:41:37 - 00:41:43
Speaker 1: Ik hoorde jou eerder ook 
zeggen: bij de Gezinsconsulent taal 
kunnen 
ook vragen vanuit de ouder komen. 
Dus dan heb je twee sporen, eigenlijk?

00:41:44 - 00:42:06
Speaker 2: Ja, weet je, als ouder 
zijnde wil je 
vaak je kind beter kunnen begeleiden of
je wil graag voorlezen of vertellen, dus
daar zou je een ouder ook bij kunnen 
helpen. En dan help je een stukje met de
taal. Maar je gaat ook bijvoorbeeld met 
kinderboeken aan de slag, zodat ze samen
Hetzelfde boek kunnen lezen, 
bijvoorbeeld. 

00:42:06 - 00:42:09
Speaker 1: Het gaat wel altijd over 
een gezin? Of ja, dat zit 
ook in het woord: Gezinsconsult. 
Dus het gaat altijd over een gezin 
met kinderen?

00:42:11 - 00:42:29
Speaker 2: Ja, want 
anders dan gaat het alleen over 
kinderen. Sorry, dan hebben we het 
over taal- en
leesbevordering. Gaat dat alleen
over ouderen, volwassenen, dan gaat het 
over basisvaardigheden. En daar kun je 
ook nog van alles omheen verzinnen en 
bedenken. Maar daar gaan we nu niet over
praten. 

00:42:29 - 00:42:36
Speaker 1: Jullie doen echt ontzettend! 
Doen 
alle bibliotheken in Nederland zoveel? 

00:42:36 - 00:42:58
Speaker 2: Nee, er zijn best 
bibliotheken die ook heel veel doen. Het
concept Gezinsgericht werken zoals wij 
hem uitvoeren, is wel uniek in 
Nederland, ja. Wil niet zeggen dat 
anderen niet ook gezinsgericht werken, 
maar doen dat anders. Wij gaan echt 
bij de mensen thuis en dat is wel een 
heel groot verschil met andere 
bibliotheken, en ook de tijdsinvestering 
die we doen is anders. 

00:43:00 - 00:43:12
Speaker 1: Ja, en dat komt 
waarschijnlijk door de regio? Krijgen 
jullie hier extra 
financiële middelen voor, omdat de 
opgave hier ligt voor deze regio? 

00:43:12 - 00:45:00
Speaker 2: Ja, we hebben het programma 
gewoon zelf ontwikkeld, omdat wij 
vraaggericht wilden werken en niet 
aanbodgericht. Hè, want voor de 
Voorleesexpress 
is ook een aanbod, hè? Omdat je in deze 
regio zit, zie je natuurlijk ook veel 
dingen. En laaggeletterdheid, die 
hele cyclus 
doorbreken, is natuurlijk, ja, dat 
is nog
nooit iemand gelukt en ik zal ook nooit 
beweren dat ons dat lukt. Maar het gezin
is natuurlijk wel de sleutel daartoe. 
Als je het hebt over preventie, dan 
heb je het over die min negen tot twee. 
Dan 
heb je het over een kansrijke start 
creëren voor een kind, en dan niet 
alleen op gezondheid, zorg en noem maar 
op allemaal. Maar dat gaat ook
over taalontwikkeling. En als je dan aan 
de voorkant iets kunnen bereiken bij 
ouders, waardoor ze snappen wat er 
gebeurt en welke rol zij spelen, dan heb
je kans dat je misschien iets, een 
patroon, gaat doorbreken. En daar gaat 
het over. En dat gaat dan dus niet over: 
ik heb maar twee weken de tijd. En dat 
gaat niet over: we hebben geen mensen. 
Dat gaat over: vinden we dit met z'n 
allen belangrijk, willen we hier met zijn 
allen tijd voor maken? En gaan we gewoon 
op zoek naar extra geld om dit te 
realiseren. En dat gaat over een goed 
verhaal hebben, maar vooral ook het 
verhaal zodanig ook goed op 
orde hebben dat men luistert naar je en 
denkt van shit, dit zou wel eens iets 
kunnen zijn! En dan krijg je dus extra 
subsidie van de provincie en van de 
gemeente. Wat ook heel dapper is, want 
je moet wel iets 
opleveren aan het einde van het traject
natuurlijk aan die subsidie verstrekker.

00:45:01 - 00:45:01
Speaker 1: Ja. 

00:45:01 - 00:45:03
Speaker 2: Maar het blijft ook 
natuurlijk best ingewikkeld. 

00:45:05 - 00:45:16
Speaker 1: Ja, want 
het lijkt me nog wel lastig om te weten 
wat het oplevert? Het levert 
waarschijnlijk altijd 
iets wat, maar hoe ga je het meten? 

00:45:16 - 00:45:36
Speaker 2: De Provincie vraagt gewoon 
heel sec naar 
cijfers, inderdaad. Dus we meten gewoon 
elk gesprek dat we hebben, elke inzet 
die we doen meten we. 

Speaker 1: Wat meet je dan? 

Speaker 2: Het 
gesprek an sich. We doen zoveel 
gesprekken, 
ééngesprekken, we doen zoveel 
maatgesprekken.
we doen zoveel korte 
taalondersteuningstrajecten. Hebben 
zoveel 
gezinnen bij de Voorleesexpress. 

00:45:36 - 00:45:43
Speaker 1: Omdat jullie niet van tevoren
het taalniveau vastleggen? En wat
het taalniveau is na die interventie? 
Dat doen jullie 
niet, of wel? 

00:45:43 - 00:45:47
Speaker 2: Nee, dat is 
voor ons niet belangrijk.

00:45:47 - 00:45:53
Speaker 1: Nee, dat snap ik helemaal 
hoor, maar ik kan me voorstellen dat de 
subsidieverstrekker misschien wel weten:
oké, wat is de groei van die gezinnen? 

00:45:53 - 00:46:17
Speaker 2: Ja, nou, eigenlijk kunnen ze 
dat niet, want de bibliotheek is van het
informele leren. We zijn geen formeel 
instituut, dus wij geven geen diploma's 
dus dat is niet aan de orde. Nee, maar 
wat we natuurlijk wel willen, is hoe we 
wel zelf onderzoek gaan doen naar: wat 
gebeurt er in een gezin? Ontstaat 
er iets van gedragsverandering of noem 
maar op. Ja, dat dus. 

00:46:18 - 00:46:24
Speaker 1: Ja, ik kan me voorstellen dat
als je zo enthousiast bent met het hele 
team, dat je op 
een gegeven moment ook dat soort dingen 
echt wel wil weten. 

00:46:24 - 00:46:47
Speaker 2: Zeker, ja. Dus het
was vooral ook intern een heel 
heftig traject om te beginnen.

Speaker 1: Ja, dat geloof ik!

Speaker 2: Maar al vrij snel al, dat 
we met z'n 
allen wel echt wel de meerwaarde hier 
van zagen.
Alleen iedereen heeft zijn 
agenda al heel erg vol. Maar goed, 
het is 
een bewuste keuze geweest met zijn 
allen. 

00:46:49 - 00:46:50
Speaker 1: Ja, super mooi...